# 文法

## 語順

[主要部終端型](https://ja.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%BB%E8%A6%81%E9%83%A8 "Wikipedia 主要部")の言語であるため基本の語順は **主語(S)+述語(V)+目的語(O)** ですが、**直接目的語(O2)が主語(S)に先行しない限りは**語順を自由に変更出来ます(疑問詞以外は句の最初に置く事が出来ます)。

つまり V+O+S、O+S+V、O+V+S の配置は使えませんが、 **主語(S)+目的語(O)+述語(V)** や **述語(V)+主語(S)+目的語(O)** は文法上正しい語順です。

|例文|語順|単語毎の意味|
|-|-|-|
|kenji **lovi** djemila|主語+**述語**+目的語|ケンジは･**愛します**･ヂェミラを|
|kenji djemila **lovi**|主語+目的語+**述語**|ケンジは･ヂェミラを･**愛します**|
|**lovi** kenji djemila|**述語**+主語+目的語|**愛します**･ケンジは･ヂェミラを|

|例文|語順|単語毎の意味|
|-|-|-|
|lo **peri** na loa mape|主語+**述語**+目的語|彼女は･**話しかけます**･(彼女の)母親に|
|lo na loa mape **peli**|主語+目的語+**述語**|彼女は･(彼女の)母親に･**話しかけます**|
|**peli** lo na loa mape|**述語**+主語+目的語|**話しかけます**･彼女は･(彼女の)母親に|

(訳注:2つ目の表は原文では6例あるが、残りの3例は禁止語順になっているため除外した)

文中の何処にでも**間接目的語**(**O1**=間接修飾語や複合前置詞)を置く事が出来ます。

|例文|語順|単語毎の意味|
|-|-|-|
|malo myawe en late a vaye **ekcesi opifi** |主語+直接目的語+<u>間接目的語</u>+**述語**|彼女は･猫を･<u>～で･脇･の･道(=道端で)</u>･**掴む･上げる(=拾う)**|
|malo en late a avaye myawe **ekcesi opifi**|主語+<u>間接目的語</u>+直接目的語+**述語**|彼女は･<u>～で･脇･の･道(=道端で)</u>･猫を･**掴む･上げる(=拾う)**|
|en late a avaye malo myawe **ekcesi opifi**|<u>間接目的語</u>+主語+直接目的語+**述語**|<u>～で･脇･の･道(=道端で)</u>･彼女は･猫を･**掴む･上げる(=拾う)**|
|malo myawe **ekcesi opifi** en late a avaye|主語+直接目的語+**述語**+<u>間接目的語</u>|彼女は･猫を･**掴む･上げる(=拾う)**･<u>～で･脇･の･道(=道端で)</u>|

必ず守らなければならないルールと、推奨されるルールがあります。

- 前置詞は常に補語の前に置きます。
- 接続詞は常に接続節の前に置きます。
- 形容詞(または形容詞群)は通常、修飾される名詞の前に置かれますが、他の名詞が続いていない限り修飾される名詞の直後に置く事が出来ます。帰属形容詞(形容詞自体が目的語になる場合)は動詞の後に置きます。
- 一般的に副詞(または副詞群)は修飾される品詞の前に置かれます。

## 文法

前述の語順の制限により対格は不要となり、名詞格が唯一の文法上の格となります。他の格は前置詞によって表されます。

例えば前置詞 **na**(～に、～へ、～の目的地) は場所の変化を表すために使われたり、場所を特定しない別の前置詞の前で使われたり、場所の変化を必ずしも意味しない動詞の後で使われます。

- myawe salti sop gofile = 猫はベッドの上で跳ねた。
- myawe salti **na** sop gofile = 猫はベッドの上**へ**跳ねた。

## 省略

文脈が明確であれば文の一部を省略して話す事が出来ます。

||例文|意味|
|-|-|-|
|**省略前**|me siki **das** me jo senisi mea myawe|私は(私の)猫を失った**ので**悲しい|
|**省略後**|siki **das** senisi myawe|猫を失った**ので**悲しい|

英語で言う *be* 動詞が暗示される場合もあります。

- kie tie? = あれは何ですか?
- tie buke = あれは本です。

## 完了従属節

完了従属節は前の提案の後に置くだけですが、区切りを明確にするために従属接続詞 **ti** を使う事も出来ます。

||例文|直訳|意味|
|-|-|-|-|
|**省略形**|me meni tu reki|私は思う･あなたは正しい|私はあなたが正しいと思う|
|**従属接続詞を使用**|me meni **ti** tu reki|私は思う･あなたは正しい|私はあなたが正しいと思う|
